「港人治港」再現「推進民主」消失 泛民：反映京出口術安撫國際 重啟政改無期

「港人治港」再現「推進民主」消失
泛民：反映京出口術安撫國際 重啟政改無期

國務院總理李克強昨發表的工作報告，刪走「推進民主」字眼，重提「港人治港」、「高度自治」。路透社

【全國兩會】

【本報訊】香港重啟政改無期已成事實。國務院總理李克強昨發表工作報告，繼2016年後再刪走「推進民主」字眼，要求香港加強與內地合作大搞大灣區和一帶一路，又重提去年刪去的「港人治港」、「高度自治」。建制派指反映中央短期不會在香港民主發展有新舉動；民主派則指重提高度自治只是「得把口」，為安撫國際社會。

記者：姚國雄

包括美國在內等外國政府質疑中共對港干預日深，令一國兩制褪色，高度自治淪空話。向來被視為中央如何規劃香港、由總理李克強昨公佈的政府工作報告，有關港澳政策一段，再現去年報告中遭刪去的「港人治港」、「高度自治」字眼：「我們要繼續全面準備貫徹一國兩制、港人治港、澳人治澳、高度自治的方針，嚴格依照憲法和基本法辦事。」

相關新聞：改革開放以來首認低威

促發展一帶一路大灣區

但報告刪去過去兩年提及的「發展經濟、改善民生、推進民主、促進和諧」，一帶一路、大灣區成為要求香港全力發展的目標，「支持港澳抓住共建一帶一路和粵港澳大灣區建設的重大機遇，更好發揮自身優勢，全面深化與內地互利合作。我們堅信，香港、澳門一定能與祖國內地同發展共進步，一定能保持長期繁榮穩定」。另外，「港獨」兩字與去年一樣沒出現。

今次報告未有提到「推進民主」，民主黨主席胡志偉、公民黨黨魁楊岳橋均認為，反映香港重啟政改無期，政改也非中央覺得是香港當前要處理的問題。胡認為香港政治制度若不改變，不能令特區政府有效管治，也反映中央要延遲或不兌現普選承諾。楊更形容報告不提「推進民主」，反映《基本法》對港人普選承諾已「蒼白無期」。 兩人認為報告重提「港人治港」、「高度自治」，是中央企圖藉此回應國際社會關注香港漸失高度自治、內部事務常遭中央干預的質疑，胡斥中央只是講一套做一套：「中央係得把口去講，話香港有高度自治，但身體係最誠實。」

多名港區人大代表指報告重提相關字眼只反映對港一貫政策。民建聯葉國謙不認同有關做法是修正報告及安撫人心；另一港區人大陳振彬認為或因有人未能準確演繹中央對港方針，故特別強調。對於報告無提「推進民主」，是否意味現屆政府不會重推政改，全國人大常委譚耀宗認為政改由特區自行處理，包括何時重新檢視何時推動政改；但曾負責政改的政制及內地事務局前局長譚志源認同，今屆特區政府任期已過了一年半，相信剩餘任期難以完成政改。

全國港澳研究會副會長劉兆佳相信，報告未提「推進民主」反映中央短期內不會在香港民主發展提出新舉動，又指香港現時面對的社會矛盾及經濟產業結構單一問題更需處理。

上一則
上一則
西環集中營：港受衝擊勢較想像大 (季陶)

改革開放以來首認低威
西環集中營：港受衝擊勢較想像大
經濟增長目標6至6.5% 28年最差李克強揚言打硬仗 專家：表面工夫